**都市圈**和**大都市圈**是為了規定跨越自治體邊界的都市區域，由日本[總務省統計局在](../Page/總務省.md "wikilink")[國勢調查中定義的](../Page/國勢調查_\(日本\).md "wikilink")[統計上的地域區分](../Page/統計.md "wikilink")\[1\]。由於包括了往中心市[通勤](../Page/通勤.md "wikilink")、通學比例在1.5%以上的周邊自治体，也稱為「1.5%都市圈」。

都市圈其他的定義，參見[都市圈](../Page/都市圈.md "wikilink")。

## 概要

該概念基於[國勢調查統計的就業地和通学地的結果設定](../Page/國勢調查_\(日本\).md "wikilink")，因此也伴隨該調查每5年更新一次\[2\]。

最初僅設立了「大都市圈」，於[1960年](../Page/1960年.md "wikilink")（[昭和](../Page/昭和.md "wikilink")35年）的國勢調查中發表\[3\]。但是，大都市圈的中心市的人口基準發生了變化，1960年（昭和35年）為人口60万以上的[市](../Page/市.md "wikilink")，[1965年](../Page/1965年.md "wikilink")（昭和40年）為人口100万以上的市及同一[都道府縣内的人口](../Page/都道府縣.md "wikilink")50万以上的市（若有），[1970年](../Page/1970年.md "wikilink")（昭和45年）為人口50万以上的市\[4\]。[1975年](../Page/1975年.md "wikilink")（昭和50年）的成為現行基準，[東京都區部及](../Page/東京都區部.md "wikilink")[政令指定都市為中心市](../Page/政令指定都市.md "wikilink")，鄰近的情況下合併圈域\[5\]。

而「都市圈」則是「大都市圈」成為現行基準的1975年（昭和50年）起設定的\[6\]。

## 現行定義

### 中心市

  - 「大都市圈」的中心市為[東京都區部及](../Page/東京都區部.md "wikilink")[政令指定都市](../Page/政令指定都市.md "wikilink")。
  - 「都市圈」的中心市須為不屬於任何大都市圈的50萬人口以上的市。
  - 中心市相互鄰近時，不分設大都市圈，而是將其地域合併設置一個大都市圈（適用於關東、京濱葉、近畿、京阪神、北九州・福岡、静岡・濱松等各大都市圈）。

### 周邊市町村

  - 往大都市圈及都市圈的中心市的15歲以上的[通勤](../Page/通勤.md "wikilink")、通學者數的比例超過該市町村常住人口的1.5%以上，或和中心市連接的市町村。
  - 不過，往中心市的15歲以上的通勤、通學者數比例未滿1.5%市町村，只要被周圍符合基準的市町村包圍，亦視作「周邊市町村」。

## 一覽

### 2015年（平成27年）

大都市圈以**粗體**顯示，背景為黃色。按統計局發表順序\[7\]記載。

<table>
<thead>
<tr class="header">
<th><p>名称</p></th>
<th><p>中心市</p></th>
<th><p>人口<br />
（人）</p></th>
<th><p>面積<br />
(<a href="../Page/平方千米.md" title="wikilink">km<sup>2</sup></a>)</p></th>
<th><p>人口密度<br />
(人/km<sup>2</sup>)</p></th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><p><strong><a href="../Page/札幌都市圈.md" title="wikilink">札幌大都市圈</a></strong></p></td>
<td><p><a href="../Page/札幌市.md" title="wikilink">札幌市</a></p></td>
<td><p>2,636,254</p></td>
<td><p>4,514</p></td>
<td><p>584</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><strong><a href="../Page/仙台都市圈.md" title="wikilink">仙台大都市圈</a></strong></p></td>
<td><p><a href="../Page/仙台市.md" title="wikilink">仙台市</a></p></td>
<td><p>2,256,964</p></td>
<td><p>5,970</p></td>
<td><p>378</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><strong><a href="../Page/首都圈_(日本).md" title="wikilink">關東大都市圈</a></strong></p></td>
<td><p><a href="../Page/埼玉市.md" title="wikilink">埼玉市</a>、<a href="../Page/千葉市.md" title="wikilink">千葉市</a>、<a href="../Page/東京都區部.md" title="wikilink">東京都區部</a>、<a href="../Page/横濱市.md" title="wikilink">横濱市</a>、<a href="../Page/川崎市.md" title="wikilink">川崎市</a>、<a href="../Page/相模原市.md" title="wikilink">相模原市</a></p></td>
<td><p>37,273,866</p></td>
<td><p>14,034</p></td>
<td><p>2,656</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><strong><a href="../Page/新潟都市圈.md" title="wikilink">新潟大都市圈</a></strong></p></td>
<td><p><a href="../Page/新潟市.md" title="wikilink">新潟市</a></p></td>
<td><p>1,395,612</p></td>
<td><p>5,345</p></td>
<td><p>261</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><strong><a href="../Page/靜岡都市圈.md" title="wikilink">靜岡</a>、<a href="../Page/濱松都市圈.md" title="wikilink">濱松大都市圈</a></strong></p></td>
<td><p><a href="../Page/靜岡市.md" title="wikilink">靜岡市</a>、<a href="../Page/濱松市.md" title="wikilink">濱松市</a></p></td>
<td><p>2,842,151</p></td>
<td><p>4,982</p></td>
<td><p>570</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><strong><a href="../Page/中京圈.md" title="wikilink">中京大都市圈</a></strong></p></td>
<td><p><a href="../Page/名古屋市.md" title="wikilink">名古屋市</a></p></td>
<td><p>9,363,221</p></td>
<td><p>7,266</p></td>
<td><p>1,289</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><strong><a href="../Page/京阪神.md" title="wikilink">近畿大都市圈</a></strong></p></td>
<td><p><a href="../Page/京都市.md" title="wikilink">京都市</a>、<a href="../Page/大阪市.md" title="wikilink">大阪市</a>、<a href="../Page/堺市.md" title="wikilink">堺市</a>、<a href="../Page/神戶市.md" title="wikilink">神戶市</a></p></td>
<td><p>19,302,746</p></td>
<td><p>13,033</p></td>
<td><p>1,481</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><strong><a href="../Page/岡山都市圈.md" title="wikilink">岡山大都市圈</a></strong></p></td>
<td><p><a href="../Page/岡山市.md" title="wikilink">岡山市</a></p></td>
<td><p>1,639,414</p></td>
<td><p>3,637</p></td>
<td><p>446</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><strong><a href="../Page/廣島都市圈.md" title="wikilink">廣島大都市圈</a></strong></p></td>
<td><p><a href="../Page/廣島市.md" title="wikilink">廣島市</a></p></td>
<td><p>2,096,745</p></td>
<td><p>5,048</p></td>
<td><p>415</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><strong><a href="../Page/北九州·福岡大都市圈.md" title="wikilink">北九州·福岡大都市圈</a></strong></p></td>
<td><p><a href="../Page/北九州市.md" title="wikilink">北九州市</a>、<a href="../Page/福岡市.md" title="wikilink">福岡市</a></p></td>
<td><p>5,538,142</p></td>
<td><p>5,731</p></td>
<td><p>966</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><strong><a href="../Page/熊本都市圈.md" title="wikilink">熊本大都市圈</a></strong></p></td>
<td><p><a href="../Page/熊本市.md" title="wikilink">熊本市</a></p></td>
<td><p>1,492,975</p></td>
<td><p>4,251</p></td>
<td><p>351</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/宇都宮都市圈.md" title="wikilink">宇都宮都市圈</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/宇都宮市.md" title="wikilink">宇都宮市</a></p></td>
<td><p>1,655,673</p></td>
<td><p>5,455</p></td>
<td><p>304</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/松山都市圈.md" title="wikilink">松山都市圈</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/松山市.md" title="wikilink">松山市</a></p></td>
<td><p>706,883</p></td>
<td><p>2,272</p></td>
<td><p>311</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/鹿兒島都市圈.md" title="wikilink">鹿兒島都市圈</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/鹿兒島市.md" title="wikilink">鹿兒島市</a></p></td>
<td><p>1,126,639</p></td>
<td><p>3,458</p></td>
<td><p>326</p></td>
</tr>
</tbody>
</table>

### 2010年（平成22年）

大都市圈以**粗體**顯示，背景為黃色。按統計局發表順序\[8\]記載。

<table>
<thead>
<tr class="header">
<th><p>名称</p></th>
<th><p>中心市</p></th>
<th><p>人口<br />
（人）</p></th>
<th><p>面積<br />
(<a href="../Page/平方千米.md" title="wikilink">km<sup>2</sup></a>)</p></th>
<th><p>人口密度<br />
(人/km<sup>2</sup>)</p></th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><p><strong><a href="../Page/札幌都市圈.md" title="wikilink">札幌大都市圈</a></strong></p></td>
<td><p><a href="../Page/札幌市.md" title="wikilink">札幌市</a></p></td>
<td><p>2,584,880</p></td>
<td><p>4,514</p></td>
<td><p>573</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><strong><a href="../Page/仙台都市圈.md" title="wikilink">仙台大都市圈</a></strong></p></td>
<td><p><a href="../Page/仙台市.md" title="wikilink">仙台市</a></p></td>
<td><p>2,169,757</p></td>
<td><p>5,970</p></td>
<td><p>363</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><strong><a href="../Page/首都圈_(日本).md" title="wikilink">關東大都市圈</a></strong></p></td>
<td><p><a href="../Page/埼玉市.md" title="wikilink">埼玉市</a>、<a href="../Page/千葉市.md" title="wikilink">千葉市</a>、<a href="../Page/東京都區部.md" title="wikilink">東京都區部</a>、<a href="../Page/横濱市.md" title="wikilink">横濱市</a>、<a href="../Page/川崎市.md" title="wikilink">川崎市</a>、<a href="../Page/相模原市.md" title="wikilink">相模原市</a></p></td>
<td><p>36,923,193</p></td>
<td><p>14,034</p></td>
<td><p>2,631</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><strong><a href="../Page/新潟都市圈.md" title="wikilink">新潟大都市圈</a></strong></p></td>
<td><p><a href="../Page/新潟市.md" title="wikilink">新潟市</a></p></td>
<td><p>1,421,694</p></td>
<td><p>5,345</p></td>
<td><p>266</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><strong><a href="../Page/靜岡都市圈.md" title="wikilink">靜岡</a>·<a href="../Page/濱松都市圈.md" title="wikilink">濱松大都市圈</a></strong></p></td>
<td><p><a href="../Page/靜岡市.md" title="wikilink">靜岡市</a>、<a href="../Page/濱松市.md" title="wikilink">濱松市</a></p></td>
<td><p>2,741,028</p></td>
<td><p>4,982</p></td>
<td><p>550</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><strong><a href="../Page/中京圈.md" title="wikilink">中京大都市圈</a></strong></p></td>
<td><p><a href="../Page/名古屋市.md" title="wikilink">名古屋市</a></p></td>
<td><p>9,107,414</p></td>
<td><p>7,072</p></td>
<td><p>1,288</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><strong><a href="../Page/京阪神.md" title="wikilink">近畿大都市圈</a></strong></p></td>
<td><p><a href="../Page/京都市.md" title="wikilink">京都市</a>、<a href="../Page/大阪市.md" title="wikilink">大阪市</a>、<a href="../Page/堺市.md" title="wikilink">堺市</a>、<a href="../Page/神戶市.md" title="wikilink">神戶市</a></p></td>
<td><p>19,341,976</p></td>
<td><p>13,033</p></td>
<td><p>1,484</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><strong><a href="../Page/岡山都市圈.md" title="wikilink">岡山大都市圈</a></strong></p></td>
<td><p><a href="../Page/岡山市.md" title="wikilink">岡山市</a></p></td>
<td><p>1,647,892</p></td>
<td><p>3,637</p></td>
<td><p>453</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><strong><a href="../Page/廣島都市圈.md" title="wikilink">廣島大都市圈</a></strong></p></td>
<td><p><a href="../Page/廣島市.md" title="wikilink">廣島市</a></p></td>
<td><p>2,099,514</p></td>
<td><p>5,048</p></td>
<td><p>416</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><strong><a href="../Page/北九州·福岡大都市圈.md" title="wikilink">北九州·福岡大都市圈</a></strong></p></td>
<td><p><a href="../Page/北九州市.md" title="wikilink">北九州市</a>、<a href="../Page/福岡市.md" title="wikilink">福岡市</a></p></td>
<td><p>5,515,427</p></td>
<td><p>5,731</p></td>
<td><p>962</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/宇都宮都市圈.md" title="wikilink">宇都宮都市圈</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/宇都宮市.md" title="wikilink">宇都宮市</a></p></td>
<td><p>1,086,898</p></td>
<td><p>5,455</p></td>
<td><p>199</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/松山都市圈.md" title="wikilink">松山都市圈</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/松山市.md" title="wikilink">松山市</a></p></td>
<td><p>717,687</p></td>
<td><p>2,272</p></td>
<td><p>316</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/熊本都市圈.md" title="wikilink">熊本都市圈</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/熊本市.md" title="wikilink">熊本市</a></p></td>
<td><p>1,476,435</p></td>
<td><p>4,251</p></td>
<td><p>347</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/鹿兒島都市圈.md" title="wikilink">鹿兒島都市圈</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/鹿兒島市.md" title="wikilink">鹿兒島市</a></p></td>
<td><p>1,152,748</p></td>
<td><p>3,458</p></td>
<td><p>333</p></td>
</tr>
</tbody>
</table>

  - 自2005年以來的變化
      - 相模原市伴隨其改為政令指定都市，追加為關東大都市圈的中心市。
      - 伴隨新潟市和岡山市改為政令指定都市，新潟都市圈和岡山都市圈分別升格為大都市圈。
      - 伴隨濱松市改為政令指定都市，靜岡大都市圈更名為靜岡·濱松大都市圈，追加中心市。
      - 伴隨堺市政令指定都市，京阪神大都市圈更名為近畿大都市圈，追加中心市。
      - 伴隨宇都宮市人口突破50万人突破，新設宇都宮都市圈。

※熊本市雖然擁有匹敵大都市圈的規模，但因2012年才改為政令指定都市，預定會升格為基於2015年國勢調查的大都市圈。

### 2005年（平成17年）

大都市圈以**粗體**顯示，背景為黃色。按統計局發表順序\[9\]に記載。

<table>
<caption>基於2005年（平成17年）國勢調查的大都市圈和都市圈[10]</caption>
<thead>
<tr class="header">
<th><p>名称</p></th>
<th><p>中心市</p></th>
<th><p>人口<br />
（人）</p></th>
<th><p>面積<br />
(km<sup>2</sup>)</p></th>
<th><p>人口密度<br />
(人/km<sup>2</sup>)</p></th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><p><strong><a href="../Page/札幌都市圈.md" title="wikilink">札幌大都市圈</a></strong></p></td>
<td><p><a href="../Page/札幌市.md" title="wikilink">札幌市</a></p></td>
<td><p>2,606,214</p></td>
<td><p>5,139</p></td>
<td><p>507</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><strong><a href="../Page/仙台都市圈.md" title="wikilink">仙台大都市圈</a></strong></p></td>
<td><p><a href="../Page/仙台市.md" title="wikilink">仙台市</a></p></td>
<td><p>2,289,656</p></td>
<td><p>6,376</p></td>
<td><p>359</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><strong><a href="../Page/首都圈_(日本).md" title="wikilink">關東大都市圈</a></strong></p></td>
<td><p><a href="../Page/埼玉市.md" title="wikilink">埼玉市</a>、<a href="../Page/千葉市.md" title="wikilink">千葉市</a>、<a href="../Page/東京都區部.md" title="wikilink">東京都區部</a>、<a href="../Page/横濱市.md" title="wikilink">横濱市</a>、<a href="../Page/川崎市.md" title="wikilink">川崎市</a></p></td>
<td><p>35,682,460</p></td>
<td><p>13,572</p></td>
<td><p>2,629</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><strong><a href="../Page/靜岡都市圈.md" title="wikilink">靜岡大都市圈</a></strong></p></td>
<td><p><a href="../Page/靜岡市.md" title="wikilink">靜岡市</a></p></td>
<td><p>1,427,107</p></td>
<td><p>2,386</p></td>
<td><p>598</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><strong><a href="../Page/中京圈.md" title="wikilink">中京大都市圈</a></strong></p></td>
<td><p><a href="../Page/名古屋市.md" title="wikilink">名古屋市</a></p></td>
<td><p>8,923,445</p></td>
<td><p>6,911</p></td>
<td><p>1,291</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><strong><a href="../Page/京阪神.md" title="wikilink">京阪神大都市圈</a></strong></p></td>
<td><p><a href="../Page/京都市.md" title="wikilink">京都市</a>、<a href="../Page/大阪市.md" title="wikilink">大阪市</a>、<a href="../Page/神戶市.md" title="wikilink">神戶市</a></p></td>
<td><p>18,768,395</p></td>
<td><p>11,701</p></td>
<td><p>1,604</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><strong><a href="../Page/廣島都市圈.md" title="wikilink">廣島大都市圈</a></strong></p></td>
<td><p><a href="../Page/廣島市.md" title="wikilink">廣島市</a></p></td>
<td><p>2,064,536</p></td>
<td><p>4,423</p></td>
<td><p>467</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><strong><a href="../Page/北九州·福岡大都市圈.md" title="wikilink">北九州·福岡大都市圈</a></strong></p></td>
<td><p><a href="../Page/北九州市.md" title="wikilink">北九州市</a>、<a href="../Page/福岡市.md" title="wikilink">福岡市</a></p></td>
<td><p>5,590,378</p></td>
<td><p>5,926</p></td>
<td><p>943</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/新潟都市圈.md" title="wikilink">新潟都市圈</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/新潟市.md" title="wikilink">新潟市</a></p></td>
<td><p>1,442,958</p></td>
<td><p>4,522</p></td>
<td><p>319</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/濱松都市圈.md" title="wikilink">濱松都市圈</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/濱松市.md" title="wikilink">濱松市</a></p></td>
<td><p>1,304,548</p></td>
<td><p>2,346</p></td>
<td><p>556</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/岡山都市圈.md" title="wikilink">岡山都市圈</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/岡山市.md" title="wikilink">岡山市</a></p></td>
<td><p>1,646,757</p></td>
<td><p>3,637</p></td>
<td><p>453</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/松山都市圈.md" title="wikilink">松山都市圈</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/松山市.md" title="wikilink">松山市</a></p></td>
<td><p>724,048</p></td>
<td><p>2,272</p></td>
<td><p>319</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/熊本都市圈.md" title="wikilink">熊本都市圈</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/熊本市.md" title="wikilink">熊本市</a></p></td>
<td><p>1,462,409</p></td>
<td><p>4,121</p></td>
<td><p>355</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/鹿兒島都市圈.md" title="wikilink">鹿兒島都市圈</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/鹿兒島市.md" title="wikilink">鹿兒島市</a></p></td>
<td><p>1,132,106</p></td>
<td><p>2,990</p></td>
<td><p>379</p></td>
</tr>
</tbody>
</table>

### 2000年（平成12年）

大都市圈以**粗體**顯示，背景為黃色。按統計局發表順序\[11\]記載。

<table>
<caption>基於2000年（平成12年）國勢調查的大都市圈和都市圈[12]</caption>
<thead>
<tr class="header">
<th><p>名称</p></th>
<th><p>中心市</p></th>
<th><p>人口<br />
（人）</p></th>
<th><p>面積<br />
(km<sup>2</sup>)</p></th>
<th><p>人口密度<br />
(人/km<sup>2</sup>)</p></th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><p><strong><a href="../Page/札幌都市圈.md" title="wikilink">札幌大都市圈</a></strong></p></td>
<td><p><a href="../Page/札幌市.md" title="wikilink">札幌市</a></p></td>
<td><p>2,509,530</p></td>
<td><p>4,188</p></td>
<td><p>599</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><strong><a href="../Page/仙台都市圈.md" title="wikilink">仙台大都市圈</a></strong></p></td>
<td><p><a href="../Page/仙台市.md" title="wikilink">仙台市</a></p></td>
<td><p>2,186,397</p></td>
<td><p>5,149</p></td>
<td><p>424</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><strong><a href="../Page/東京を中心とする地域の定義一覧.md" title="wikilink">京濱葉大都市圈</a></strong></p></td>
<td><p><a href="../Page/千葉市.md" title="wikilink">千葉市</a>、<a href="../Page/東京都區部.md" title="wikilink">東京都區部</a>、<a href="../Page/横濱市.md" title="wikilink">横濱市</a>、<a href="../Page/川崎市.md" title="wikilink">川崎市</a>[13]</p></td>
<td><p>34,493,466</p></td>
<td><p>13,449</p></td>
<td><p>2,555</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><strong><a href="../Page/中京圈.md" title="wikilink">中京大都市圈</a></strong></p></td>
<td><p><a href="../Page/名古屋市.md" title="wikilink">名古屋市</a></p></td>
<td><p>8,738,842</p></td>
<td><p>6,380</p></td>
<td><p>1,370</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><strong><a href="../Page/京阪神.md" title="wikilink">京阪神大都市圈</a></strong></p></td>
<td><p><a href="../Page/京都市.md" title="wikilink">京都市</a>、<a href="../Page/大阪市.md" title="wikilink">大阪市</a>、<a href="../Page/神戶市.md" title="wikilink">神戶市</a>、<a href="../Page/堺市.md" title="wikilink">堺市</a></p></td>
<td><p>18,643,915</p></td>
<td><p>11,169</p></td>
<td><p>1,669</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><strong><a href="../Page/廣島都市圈.md" title="wikilink">廣島大都市圈</a></strong></p></td>
<td><p><a href="../Page/廣島市.md" title="wikilink">廣島市</a></p></td>
<td><p>2,043,788</p></td>
<td><p>4,142</p></td>
<td><p>493</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><strong><a href="../Page/北九州·福岡大都市圈.md" title="wikilink">北九州·福岡大都市圈</a></strong></p></td>
<td><p><a href="../Page/北九州市.md" title="wikilink">北九州市</a>、<a href="../Page/福岡市.md" title="wikilink">福岡市</a></p></td>
<td><p>5,418,537</p></td>
<td><p>4,943</p></td>
<td><p>1,096</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/新潟都市圈.md" title="wikilink">新潟都市圈</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/新潟市.md" title="wikilink">新潟市</a></p></td>
<td><p>1,349,573</p></td>
<td><p>3,040</p></td>
<td><p>444</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/濱松都市圈.md" title="wikilink">濱松都市圈</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/濱松市.md" title="wikilink">濱松市</a></p></td>
<td><p>1,226,890</p></td>
<td><p>1,830</p></td>
<td><p>671</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/岡山都市圈.md" title="wikilink">岡山都市圈</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/岡山市.md" title="wikilink">岡山市</a></p></td>
<td><p>1,612,756</p></td>
<td><p>3,351</p></td>
<td><p>481</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/熊本都市圈.md" title="wikilink">熊本都市圈</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/熊本市.md" title="wikilink">熊本市</a></p></td>
<td><p>1,462,478</p></td>
<td><p>3,777</p></td>
<td><p>387</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/鹿兒島都市圈.md" title="wikilink">鹿兒島都市圈</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/鹿兒島市.md" title="wikilink">鹿兒島市</a></p></td>
<td><p>1,087,447</p></td>
<td><p>2,569</p></td>
<td><p>423</p></td>
</tr>
</tbody>
</table>

  - 2000年國勢調查之後，[2001年](../Page/2001年.md "wikilink")（平成13年）[5月1日設立](../Page/5月1日.md "wikilink")[埼玉市](../Page/埼玉市.md "wikilink")，並由於預定於[2003年](../Page/2003年.md "wikilink")（平成15年）[4月1日改為政令指定都市](../Page/4月1日.md "wikilink")，包含未來的中心市之一的埼玉市的**關東大都市圈**基於2000年的統計值也被特別公佈。
      - 關東大都市圈（中心市：[埼玉市](../Page/埼玉市.md "wikilink")、[千葉市](../Page/千葉市.md "wikilink")、[東京都區部](../Page/東京都區部.md "wikilink")、[横濱市](../Page/横濱市.md "wikilink")、[川崎市](../Page/川崎市.md "wikilink")）
          -
            人口3461万人　面積13754km<sup>2</sup>　人口密度2516人/km<sup>2</sup>

## 參考資料

## 參見

  - [都市圈](../Page/都市圈.md "wikilink")
  - [都市圈 (国土交通省)](../Page/都市圈_\(国土交通省\).md "wikilink")

## 外部連結

  -

  -

      -

      -

  -

[\*](../Category/日本都市圈.md "wikilink")

1.  [統計表で用いられる地域区分の解説 -
    大都市圏・都市圏とその中心市・周辺市町村](http://www.stat.go.jp/data/kokusei/2005/users/kubun.htm#pos4)（総務省統計局。2005年国勢調査）

2.
3.
4.
5.
6.
7.  [](https://www.e-stat.go.jp/stat-search/files?page=1&layout=datalist&toukei=00200521&tstat=000001080615&cycle=0&tclass1=000001110216&result_page=1&second=1&second2=1)

8.

9.
10.

11.

12.

13.